% !TEX root = menschen-halten.tex

\section{Fleisch und Fisch}
\label{food-animal}

Fleisch und Fisch gehören zu einer artgerechten Ernährung. Nicht Pflanzen alleine sind für die Gesundheit unerlässlich, sondern auch tierische Produkte. Rohes Fleisch\footnote{Sushi und Tartar lassen grüßen \textit{\#rohkost}} ist seit mehreren Millionen Jahren auf dem Speiseplan des Menschen, gekochtes Fleisch seit etwa fünfhunderttausend Jahren. Erst nachdem Agrikultur den Hauptbestandteil der menschlichen Nahrungsmittelerzeugung wurde, wurde der Fokus mehr auf Kulturpflanzen gelegt und selbst diese Kulturen voneinander abzugrenzen ist schwierig, denn die Bewirtschaftung von Landschaften war lange Zeit ein Bestandteil des Menschen, während sie selbst noch immer gejagt haben. Ab der Sesshaftwerdung des Menschen  hinweg hat der er Pflanzen aus wissenschaftlichem oder zeremoniellem Interesse gepflanzt, allerdings war immer Fleisch wesentlicher Bestandteil des Speiseplans.

Betrachten wir nur die gelieferte Energie, so liefert Fleisch Unmengen mehr Energie (und Nährstoffe) als pflanzliche Lebensmittel. Das ist einer der Gründe, warum Menschen bei fleischloser Ernährung sehr schnell an Körpermasse abnehmen. Durch die Verarbeitung von Fleisch wird es noch besser verdaulich und es zählt zu einem der verträglichsten Lebensmittel überhaupt, bei welchen kaum ein Mensch eine Unverträglichkeit besitzt.

Fleisch ist der wichtigste Lieferant für Protein. Die Proteine in Fleisch sind für den Menschen leicht verdaulich und integral wichtig für die Körperfunktionen wie Muskulatur, Bindegewebe oder Immunsystem. Es ist der integrale Bestandteil, um Körpersubstanz aufzubauen und wird für fast jeden Körperprozess verwendet. Bei Eiweiß denkt man gerne an proteinüberfütterte Bodybuilder, die nach Kraft aussehen und keine haben. Dabei wird schnell unterschlagen, dass Muskelaufbau nur einer von vielen Prozessen\footnote{Fast das gesamte lebende Gewebe des Körpers besteht neben Wasser aus Aminosäuren, den Grundbausteinen von Eiweißen, weshalb es für den menschlichen Körper so relevant ist.} ist, bei welchem Proteine verwendet werden. Auch das Immunsystem oder Heilungsprozesse benötigen Eiweiße, was sich gerne in einem Krankheitsfall bei Ihrem Menschen durch Fleischeslust ausdrückt. Es kann gar nicht stark genug betont werden, wie sehr Proteine wichtig sind für den menschlichen Körper. Viele Pflanzen sind leider schlechte Eiweißlieferanten, abgesehen von manchen Nüssen, Samen oder Hülsenfrüchten. Diese wiederum stellen für den Menschen keine optimale Proteinzufuhr dar, weil sie weniger bioverfügbar sind und sie sogenannte Antinährstoffe mit sich bringen, welche die Aufnahme von anderen Nährstoffen unterbinden oder verhindern. Wir wollen explizit betonen, dass das eine Frage der Dosis ist. Ab und zu sollte alles auf dem Speiseplan stehen, was die Natur zu bieten hat, auch Nüssen, Samen oder Hülsenfrüchte. Sie sollten allerdings nie das Fundament bilden. 

\subsection*{Minimal, optimal, maximal}

Wir wissen\footnote{Woher wir das wissen, ist ein eher unangenehmes Gesprächsthema. Insassen von Konzentrationslagern, in welchen Menschenexperimente durchgeführt wurden, haben ergeben, dass unter einer bestimmten Menge Eiweiß Menschen stark unterernährt waren und damit deutlich anfälliger für Krankheiten, Verletzungen bis hin zum Tod}, dass der Mensch abhängig ist von der Menge Eiweiß, welche wir ihm zuführen. Die Untergrenze liegt irgendwo zwischen dreißig und fünfzig Gramm bei einem gesunden Erwachsenen und die holt sich der menschliche Körper durch einen immerwährenden Appetit, bis diese Menge erreicht ist. Alles darunter sorgt mittel- bis langfristig für eine deutliche erhöhte Erkrankungsgefahr und Abbau jeglicher Körpermasse, bis nur noch ein kümmerlicher Rest vorhanden ist. Diese Menge sollte nie unterschritten werden\footnote{Außer beim Fasten, denn dabei isst Ihr Mensch per definitionem nichts. Allerdings ist das Fasten auch zeitlich deutlich beschränkt.}. Wie wir auch wissen, verkraftet der Mensch eine deutlich erhöhte Eiweißzufuhr von 200 bis 300 Gramm pro Tag ohne negative Auswirkungen. Überflüssige Proteine verträgt der menschliche Körper normalerweise gut und er scheidet das aus, was er nicht braucht. Zwischen diesen dreißig und dreihundert Gramm liegt das Optimum, bei welchem der Mensch alle seine Körperprozesse mit Proteinen versorgt hat, kein Mangel entsteht und noch etwas da ist als Puffer bei höherer körperlicher Belastung, beispielsweise durch Krankheit oder Stress. Dieses Optimum liegt in etwa bei 1,5 bis zwei Gramm pro Kilogramm Körpergewicht, folglich je nach Gewicht Ihres Menschen zwischen einhundert und 170 Gramm Eiweiß pro Tag, was einem großen bis sehr großen Stück Fleisch entspricht. Wir empfehlen Ihnen, Ihren Menschen diese Menge zur Verfügung zu stellen, um einen gesunden Körper zu gewährleisten. Das muss nicht jeden Tag, darf allerdings gerne regelmäßig sein. Zusammengefasst für Ihren Menschen, der zwischen 60 und 90 Kilogramm wiegt:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Mindestens:} 30 bis 50 Gramm Eiweiß für die Erhaltung
    \item \textbf{Optimal:} 100 bis 200 Gramm (1,5 bis 2 Gramm pro Kilogramm Körpergewicht) für optimales Wachstum und Leistung
    \item \textbf{Viel:} 200+ Gramm
\end{enumerate}

Beachten Sie, dass dieselbe Menge Eiweiß durch Pflanzen\footnote{Falls Ihr Mensch Essen auf Kilobasis zu sich nehmen will, empfiehlt sich eine pflanzenbasierte Ernährung.} möglicherweise für seine Verdauung oder aufgrund aufgenommener Antinährstoffe für Probleme sorgen kann und bisher nur bei wenigen Menschen einen Langzeittest überstanden hat. Abgesehen von den Proteinen selbst enthält Fleisch weitere Nährstoffe, welche in Pflanzen in geringer Dosis oder nicht vorhanden sind, weil das Lebewesen, das zum Verzehr steht, praktischerweise die Vorverdauung übernahm.

Beachten Sie außerdem bitte, dass Fleisch nicht der einzige Bestandteil der Ernährung sein sollte. Es ist ein Bestandteil, aber Pflanzen sind ebenfalls wichtig. Tiere verwerten für den Menschen Pflanzen, indem sie sie verdauen und selbst an Gewicht zulegen, wodurch sie wiederum eine Fleischquelle darstellen. Sie machen das so gut, dass selbst an Orten, an denen der Mensch keine Felder bestellen kann, oft noch ein paar Tiere wie Rinder fröhlich in der Gegend stehen und alles Brauchbare anknabbern. Später lassen sich die Rinder schlachten und verwerten. Daraus gewinnt der Mensch besser verwertbare Nährstoffe, als wenn sie die Pflanzen selbst essen würden. Da der Mensch ein Omnivor ist und somit nicht ausschließlich pflanzliche Nahrung verzehren sollte, bietet Fleisch einen weiteren, großen Baustein in der artgerechten Ernährung Ihres Menschen.

Der Mensch allgemein, ob männlich oder weiblich, bevorzugt den Geschmack von verarbeitetem Fleisch. Um den Geschmack zu erkennen, hat unsere Zunge Geschmacksknospen für umami, das uns leicht verdauliches Eiweiß suggeriert.  Erst durch die Verarbeitung wird das Fleisch richtig attraktiv. Nicht umsonst läuft dem Menschen das Wasser im Mund zusammen, wenn er vor dem Grill\footnote{Der Grill ist ein Werkzeug zur Zubereitung von Essen mittels Gas oder Kohle bei großer Hitze. Er ist insbesondere im Sommer beliebt und die Zusammenkünfte des Menschen zur Nahrungsaufnahme haben Ähnlichkeiten mit rituellen Zeremonie.} stehen. Dieser Geschmack kann durch Pilze\footnote{Achtung: Quasi proteinfrei! Das P in Pilzen steht jedenfalls nicht für Proteine.} oder dem Geschmacksverstärker Glutamat\footnote{Das G in Glutamat steht für gesund -- okay, das war eine Lüge.} simuliert werden. 

\subsection*{Von der Nase bis zum Schwanz}

Jäger und Sammler haben von den Tieren den gesamten Körper genutzt. Alles, was man essen konnte, wurde zu Nahrung verarbeitet. Während der Mensch heutzutage fast nur Muskelfleisch zu sich nimmt, gehörten früher auch Sehnen, Knorpel oder die Haut zur Nahrung. Gerade letztere kann man bestens auskochen, um an erlesenes Kollagen zu kommen, welche der menschlichen Körper direkt weiterverwerten kann und welches die Gelenke und Knorpel schützt und stärkt. Aber auch vor Innereien machten Jägern und Sammler nicht Halt. Sie sind die Vitaminbomben der Natur. Leider erleben immer weniger Menschenjunge, wie Lebern, Nieren oder Herzen schmecken. Diese Teile des Tieres werden oft weggeworfen, dabei sind sie es, die vor jeder Mensch zu sich nehmen sollte, der sonst selten bis nie Fleisch essen. Sie sind so vollgepackt mit Nährstoffen, sodass Sie Ihrem Menschen besser Innereien auf seinen Speiseplan aufnehmen. Verzichten Sie nicht darauf und kaufen Sie Ihrem Menschen das nächste Mal mehr vom ganzen Tier und nicht nur dessen Muskeln. Falls Ihr Mensch Schwierigkeiten mit der Konsistenz hat, werfen Sie einen Blick auf das Kapitel \ref{food-aversion}, um mit ungewohnten Lebensmitteln zurechtzukommen. An die Konsistenz kann man sich gewöhnen. Greifen Sie ruhig auf die Menschen älterer Generation Ihrer Freunde und Familie zurück, welche aus der Not eine Tugend machten und früh lernten, Innereien zuzubereiten! Nach kurzen Geschichten, wie hart es im Krieg war, werden ein paar einfache und unvergleichliche Rezepte folgen, wie man auch Innereien köstlich zubereiten kann. 

Vergessen Sie auch die Knochen nicht. Man kann sie zerbrechen und in einer Suppe auskochen. Eine richtige Knochenbrühe soll ein Wundermittel bei Erkältungen sein. Knochenmark ist voller wichtiger Nährstoffe, die Ihrem Menschen von großem Vorteil sein werden. Falls Ihr Mensch an dieser Stelle ein leichtes Ekelgefühl zutage legt, hat er leider nicht zu schätzen gelernt, welche wundervollen Gerichte aus Tieren gezaubert werden können. Sogar das Blut eines Tieres kann verarbeitet werden. Blutwurst mag ein regionales uns spezielles Gericht sein, doch zeigt es die Kreativität des Menschen in Bezug auf das die Verwertung von Fleisch. 
Wir sind bestrebt, beim Fleischkonsum das Tier in seiner Gesamtheit zu verarbeiten. Geben Sie Ihrem Menschen den Rat, seine Nutztiere von der Nase bis zum Schwanz zu verzehren Das ist die beste Herangehensweise an die Verarbeitung von Tieren. Das Tier hat einmal gelebt und wir sollten ihm größtmöglichen Respekt zollen, indem nichts verschwendet wird und im Müll landet. Jedes kleine Fitzelchen, sofern essbar, landet im Kochtopf.  

Wir als verantwortungsvolle Halter unterstützen niemanden, billige Fleischprodukte zu konsumieren. Wir sollten zurück zur Verarbeitung des gesamten Tieres (Nose to tail), wie es die menschlichen Vorfahren lange betrieben haben. Das Tier soll sein Leben lang glücklich sein -- es soll auf der Wiese leben, mit seinen Artgenossen alle Freuden genießen und nur einen einzigen schlechten Tag haben: An dem es geschlachtet wird. Dazu leckeres Wildfleisch und nachhaltiger Fischfang. Das ist es, was am besten für den Menschen ist. Es ist auch vollkommen in Ordnung, ab und zu vegane Tage zu einzulegen, indem Sie Ihren Menschen nur Pflanzen füttern. Aber bitte, bitte, macht das nicht auf Dauer, da es sonst irreparable Schäden hinterlässt.

\subsection*{Darf es noch etwas mehr Grün sein?}

Viele stehen vor der Frage, ob es unbedingt Bio-Fleisch sein muss. Dieser wichtige Punkt hat drei wesentliche Aspekte, welche die Brisanz des Themas erfassen. Ethischen Gesichtspunkte der Tierhaltung, Auswirkungen industrieller Viehzucht auf das Klima sowie die gesundheitliche Auswirkung von Fabrik-Fleisch. Außer Frage steht, dass Massentierhaltung sowie Agrikultur in ihrer heutigen Form enorme Probleme mit sich bringen und weder zur eigenen Gesundhaltung noch für den Planeten Terra beitragen. Allein die Hormone, die in der Massentierhaltung eingesetzt werden, sind hochgradig problematisch für den Menschen. Zudem ist Fleisch aus Massentierhaltung nicht in besonders hochwertiger Zusammensetzung, was Mikronährstoffe angeht. Das Ergebnis ist billigstes Fleisch. Ein Produkt, das nur dazu gemacht ist, verkauft zu werden, ohne Blick auf die ethischen und moralischen Aspekte.
Dieses Buch beschäftigt sich alleine mit der Frage nach den Auswirkungen auf den Körper Ihres Menschen. Tatsächlich ist dieses Fleisch weniger problematisch, als die medial verbreitete Nachricht von hochdosierten Hormonen oder Antibiotika im Tierfleisch schließen lässt. Hauptsächlich zeichnet sich industriell erzeugtes Fleisch durch etwas weniger Nährstoffe aus, aber Hormon- oder Antibiotikarückstände lassen sich selten nachweisen. Das verbessert nicht die Tierhaltung und wir wollen niemanden unterstützen, solches Fleisch zu essen. Alleine der Nachhaltigkeit wegen und für das Tierwohl ist es um Lichtjahre besser, wenn die Kuh vorher glücklich auf der Wiese stand und nur einen einzigen schlechten Tag in ihrem Leben erlebt hat -- den ihrer Schlachtung. Kaufen Sie deshalb lieber Fleisch, das von naturnah gehaltenen Tieren ist. Von pflanzenfressenden Landsäugetieren, die in einer normalen Umgebung aufgewachsen sind, frei von Antibiotika und deren Nahrung natürlich auf der Wiese wuchs. Tiere, die die Natur gesehen haben und die ein glückliches Leben geführt haben, sollten bei Ihrem Menschen auf dem Teller landen, damit er der Natur etwas zurückgibt.
Um die körperliche Auswirkung von Fleisch zu betrachten, werfen wir einen Blick auf die im Fleisch enthaltenen Nährstoffe. Sie sind bereits durch das Tier vorverarbeitet und lassen sich vom fleischfressenden Lebewesen bioaktiv leichter verwerten. Eine fleischhaltige Ernährung bietet Stoffe, für welche einige Verarbeitungsschritte im Körper entfallen. Nährstoffe aus Pflanzen müssen teils erst synthetisiert werden, was aufwändig ist. Bei einer Einschränkung in der Synthese der Nährstoffe wegen individueller (Mal-)Adaption werden dadurch noch weniger Nährstoffe verarbeitet. Knorpelgewebe oder Gelatine sind beispielsweise ein Baustoff für Knochen und Gewebe im menschlichen Körper. Wenn der Mensch nun vor der Wahl steht, mit wenig Aufwand ein Produkt zu zerlegen und es sofort wieder an den richtigen Stellen einzubauen, dann wird er sich für den einfacheren Weg entscheiden und nicht die vollständige Maschinerie mit etlichen Verlusten anwerfen, um mit hohem Verlust etwas aus seinen Ursprungsstoffen zu erzeugen.
Haben Sie keine Angst vor Krebs, das durch Fleisch ausgelöst werden soll. Wenn die Rede davon ist, dass Fleischkonsum mit höherer Wahrscheinlichkeit an Krebserkrankung, Diabetes oder Herzkreislauf-Krankheiten einhergeht, dann mag dies für hochverarbeitete Fleischprodukte wie Speck oder Würste bei gleichzeitig hohem Konsum zutreffen\footnote{Die typische Ernährung von Industrienationen, geprägt durch wenig Bewegung.}. Aber es ist keine Kausalität erkennbar, warum Fleisch an sich bei moderatem (!) Konsum so gefährlich sein soll. Im Gegenteil, Fleisch ist potenter Lieferant für Nährstoffe, die sonst in geringer oder keiner Dosis in anderen Lebensmittel vorhanden sind. 
Deshalb ist Fleisch in Maßen für Ihren Menschen ein wichtiger Baustein einer artgerechten Ernährung, der zu seiner Gesundheit und einem glücklichen Leben beitragen. 